#;Conclusão sobre a Iugoslávia
Os comunistas na Iugoslávia conseguiram melhorar drasticamente a vida do povo. A economia foi muito desenvolvida, a infraestrutura foi expandida dramaticamente e a política social foi muito avançada. A era socialista foi uma época de tremenda melhoria e esperança para o povo. Como afirma o Comitê de Helsinque:
>Esse quadro de elevação do padrão de vida ficará mais completo se levarmos em consideração o nível de desenvolvimento tecnológico alcançado, elevados padrões de saúde e higiene e maior escolaridade da população. Se a questão do progresso fosse colocada sob o aspecto da vida cotidiana, isso se refletiria no desejo de eletricidade, estradas pavimentadas, um apartamento ou casa confortável, um casamento por amor e não um casamento arranjado, terra fértil, segurança no emprego, como bem como o desejo de que as crianças tenham uma vida melhor no futuro. São justamente essas questões que são temas de conversa no premiado longa metragem Train Without a Timetable (Veljko Bulajić, 1959): “Também há eletricidade e uma estrada estadual ali, e você pode ter um rádio em casa. Pode tocar e cantar para você o dia todo! Tal como num sonho...” Este sonho fez parte das mudanças que o século XX trouxe ao quotidiano, incluindo o aumento das oportunidades e necessidades. A Iugoslávia estava sintonizando o ritmo do século com seu próprio nível de desenvolvimento e prioridades políticas.

Isso é algo que todos podemos apreciar.

A derrubada do governo socialista da Alemanha Oriental em 1989 e sua reincorporação na Alemanha Ocidental desencadeou um intenso impulso do imperialismo alemão para ampliar sua esfera de influência. Financiou e secretamente organizou a secessão da Eslovênia e da Croácia, as repúblicas mais ocidentais da Iugoslávia multinacional. Isso, por sua vez, desencadeou uma disputa imperialista previsível e clássica entre Alemanha, França, Inglaterra e, finalmente, os Estados Unidos para dividir a Iugoslávia em esferas de influência para a penetração neocolonial.

Diante dessa campanha contra-revolucionária de inspiração imperialista, a Liga dos Comunistas, liderada por Slobodan Milosevic, mudou abruptamente de curso. A privatização da indústria foi desacelerada e, em alguns casos, revertida. A cooperação com o FMI foi reduzida ou interrompida. O imperialismo demonizou a liderança iugoslava, impôs sanções econômicas e iniciou um curso de mudança de regime. A Iugoslávia lutou contra as forças da desintegração. Ela teve que confiar mais em sua base de classe trabalhadora. A única maneira do imperialismo ter sucesso na Iugoslávia era travar uma guerra de bombardeio total. De 24 de março a 4 de junho de 1999, a força aérea imperialista coletiva da OTAN lançou 23.000 bombas e mísseis na Sérvia até que o governo iugoslavo decidiu deixar Kosovo cair nos braços dos imperialistas (e como consequência, Kosovo hoje é a cidade com a maior taxa de câncer da Europa). Sem pausa, a pressão imperialista se intensificou após a conclusão da guerra de 1999 para levar a cabo a derrubada contra-revolucionária final do governo iugoslavo e sua substituição por uma força servil por procuração.

Tendo abandonado por muito tempo uma defesa política da Iugoslávia com base no fato de que nada restava, no sentido social e econômico, da revolução iugoslava inicial, grandes setores da esquerda internacional permaneceram à margem em 1999, assistindo a carnificina. Outros realmente apoiaram a guerra da OTAN ou deram apoio a alguma forma variante de desmembramento patrocinado pelo imperialista, proferindo proclamações vulgarizadas sobre "autodeterminação" para Kosovo. A verdadeira autodeterminação, nessas circunstâncias, significava apenas uma coisa: defender militantemente o governo iugoslavo enquanto este resistia à agressão imperialista e à contra-revolução. O exemplo iugoslavo prova que existe uma conexão orgânica entre imperialismo e contra-revolução em todas as sociedades com governos criados por uma reviravolta socialista. Apesar do surgimento de lideranças conservadoras e não revolucionárias nos governos de orientação socialista, nunca houve uma parceria estável de longo prazo entre qualquer um desses regimes e o imperialismo ou qualquer governo imperialista único.

A própria existência de um partido comunista como partido governante - que se baseia nos interesses da classe trabalhadora - significa que a relação com o imperialismo é inerentemente instável. A razão para a instabilidade é que o mero controle do poder pelos partidos comunistas constitui um obstáculo à tomada total e completa e à reescravização neocolonial do país pelo imperialismo. Em sua busca sistemática e inerente por superlucros, o imperialismo é levado à contra-revolução com o objetivo principal de derrubar o domínio político do partido comunista. O impulso para a contra-revolução está na própria natureza da besta. Embora a Iugoslávia seja um exemplo desse fenômeno contra-revolucionário, pode-se olhar para a história recente da China para observar um processo quase idêntico, mais notavelmente os eventos que levaram à supressão do movimento contra-revolucionário da Praça Tiananmen em 1989. Foi a liderança do Partido Comunista da China, em particular a liderança de Deng Xiaoping, que tomou medidas para suprimir um movimento de massa que ocupou a Praça Tiananmen por sete semanas em 1989, o mesmo ano em que a maioria dos governos do bloco socialista na Europa Oriental foi derrubada.

Fontes:
- [University of Rochester | The Making and Breaking of Yugoslavia and Its Impact on Health](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1448556/)
- [NYU | The Once and Future Health System in the Former Yugoslavia](https://www.nyu.edu/projects/rodwin/future.html)
- [Helsinki Committee | Yugoslavia From a Historical Perspective](http://www.yuhistorija.com/doc/yugoslavia%20from%20a%20historical%20perspective.pdf)
- [Encyclopedia Britannica | Yugoslavia (1929-2003)](https://www.britannica.com/place/Yugoslavia-former-federated-nation-1929-2003#ref759937)
- [The Espresso Stalinist | Yugoslav Revisionism](https://espressostalinist.com/marxism-leninism-versus-revisionism/titoism/)
- [The year was 1991: the demise of Yugoslavia and the Soviet Union](https://www.globalresearch.ca/the-defining-year-was-1991-the-demise-of-yugoslavia-and-the-soviet-union/5628115)
- [The rational destruction of Yugoslavia - Michael Parenti](http://www.michaelparenti.org/yugoslavia.html)
- [US-NATO jets bomb Serb auto plant](https://www.wsws.org/en/articles/1999/04/balk-a10.html)
- [The US war on Yugoslavia - by Michael Parenti](https://youtu.be/GEzOgpMWnVs)
- [Sean Gervasi exposing US, German role in Balkans](https://youtu.be/ePw0Wp7lsxA)
- [Yugoslavia - the avoidable war](https://youtu.be/u04IL4Od8Qo)
- [Croatia - neoliberalism and corruption](https://www.jacobinmag.com/2016/07/croatia-karamarko-neoliberalism-corruption-bridge/)
- [The Weight of Chains (full movie)](https://www.youtube.com/watch?v=xw49iL6zGyQ&feature=youtu.be)
- [Srebrenica’s legacy should be one of peace, not war](https://www.rt.com/op-edge/273142-srebrenica-massacre-anniversary-balkans/)
- [Harpal Brar - NATO’s predatory war on Yugoslavia (book)](http://www.cpgb-ml.org/index.php?secName=books&subName=display&bookId=15)
